**麻勒吉**（），一作**麻尔吉**\[1\]，汉名**马中骥**\[2\]，字**谦六**，[苏完](../Page/双阳区.md "wikilink")[瓜尔佳氏](../Page/瓜尔佳氏.md "wikilink")，[满洲正黄旗人](../Page/满洲正黄旗.md "wikilink")\[3\]，是[清朝第一位](../Page/清朝.md "wikilink")[满洲](../Page/满族.md "wikilink")[状元](../Page/状元.md "wikilink")\[4\]，曾任[学士](../Page/学士.md "wikilink")、[江南江西总督](../Page/两江总督.md "wikilink")、[步军统领等职](../Page/步军统领.md "wikilink")。他还参与编修清太祖、[太宗圣训](../Page/清太宗.md "wikilink")，是[清世祖遗诏的起草者之一](../Page/清世祖.md "wikilink")。

## 生平

麻勒吉的先人世居苏完，到了其曾祖达邦阿这代归附清太祖努尔哈赤\[5\]。顺治九年（1652年），清廷决定以满汉分榜的形式开科取士，麻勒吉考取[会试第一](../Page/会试.md "wikilink")、[殿试一甲第一](../Page/殿试.md "wikilink")，被授予修撰\[6\]。清世祖对其非常器重，于次年将其擢升为弘文院侍讲学士。顺治十一年（1654年），升为学士，担任经筵讲官，[教习庶吉士](../Page/教习庶吉士.md "wikilink")、清太祖、太宗圣训编纂副总裁\[7\]。

顺治十四年（1657年），[南明将领](../Page/南明.md "wikilink")[孙可望降清封王](../Page/孙可望.md "wikilink")，清廷命麻勒吉为使，学士[胡兆龙](../Page/胡兆龙.md "wikilink")、[奇彻伯为副使](../Page/奇彻伯.md "wikilink")，授予孙可望敕书印信后共同返[京](../Page/北京.md "wikilink")\[8\]。[直隶总督](../Page/直隶总督.md "wikilink")[张玄锡在迎接使节一行时](../Page/张玄锡.md "wikilink")，被麻勒吉严词训斥，责其怠慢失仪。张玄锡不堪受辱，自杀未遂，后上疏揭发麻勒吉、奇彻伯严词勒索等情节。于是清世祖追究麻勒吉逼迫大臣、任意妄行之罪。[九卿廷议将麻勒吉夺官籍没](../Page/九卿.md "wikilink")，但清世祖宽宥之，仅夺诰敕并降级留任\[9\]。

顺治十六年（1659年），[云南初定](../Page/云南.md "wikilink")，朝廷发帑金三十万，命麻勒吉协同尚书[伊图](../Page/伊图.md "wikilink")、左都御史[能图前往赈济](../Page/能图.md "wikilink")，并考察[大将军](../Page/大将军.md "wikilink")[贝勒](../Page/贝勒.md "wikilink")[尚善纵兵扰民一事](../Page/尚善.md "wikilink")。麻勒吉上疏为其奏辨。后来，安亲王[岳乐复察扰民一事为实](../Page/岳乐.md "wikilink")，麻勒吉因此被追查徇庇之罪，遭到夺官\[10\]。顺治十八年（1659年），官复原职。同年，清世祖病重，召麻勒吉与学士[王熙草拟遗诏](../Page/王熙_\(顺治进士\).md "wikilink")。清世祖驾崩后不久，授秘书院学士\[11\]。

康熙五年（1666年），麻勒吉升为[刑部](../Page/刑部.md "wikilink")[侍郎](../Page/侍郎.md "wikilink")\[12\]。康熙七年（1668年），授江南江西总督\[13\]。当时，[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")、[松江频遭水患](../Page/松江.md "wikilink")，布政使[慕天颜提议疏通](../Page/慕天颜.md "wikilink")[吴淞江](../Page/吴淞江.md "wikilink")、[刘河口](../Page/刘河口.md "wikilink")，麻勒吉便与巡抚[玛祜上疏奏请用各府漕折银十四万充当工费](../Page/玛祜.md "wikilink")，并永免淮、扬被水坍没田地的岁赋。均得到允许。然而，镇江驻防将军[李显贵](../Page/李显贵.md "wikilink")、知府[刘元辅侵冒钱粮](../Page/刘元辅.md "wikilink")，麻勒吉因“不先举发”之罪被连坐，返京听勘，不久复任\[14\]。康熙十二年，降为兵部督捕理事官\[15\]。

康熙十六年（1677年），正逢[三藩之乱](../Page/三藩之乱.md "wikilink")，朝廷派遣麻勒吉赴广西，先后招降[刘彦明](../Page/刘彦明.md "wikilink")、[马承廕](../Page/马承廕.md "wikilink")、[黄明等叛军将领](../Page/黄明.md "wikilink")\[16\]。后来黄明复叛，清廷令麻勒吉会同偏沅巡抚韩世琦进剿，不久即有消息称黄明为[苗人所杀](../Page/苗人.md "wikilink")。十九年（1680年），麻勒吉任广西巡抚。在任内，麻勒吉招抚流亡百姓，使其回归故业，又修缮学校，振兴文教，颇有政绩\[17\]。康熙二十一年，清廷改编定南王旧部，将其分隶八旗汉军，由麻勒吉率领归还京师\[18\]。

康熙二十三年（1684年），授麻勒吉为步军统领\[19\]。康熙二十八年（1689年），麻勒吉去世\[20\]。康熙三十七年（1698年），兵部奏报黄明为贵州参将[上官斌等所擒](../Page/上官斌.md "wikilink")，麻勒吉因此被追坐妄报之罪\[21\]。

## 纪念

麻勒吉死后，江南民众为麻勒吉立碑雨花台纪念其功绩、祭祀名宦\[22\]。京师有地名“[麻状元胡同](../Page/麻状元胡同.md "wikilink")\[23\]”是其故居之所在\[24\]\[25\]。

## 注释

## 引证

## 参考资料

<div style="font-size: 90%">

  -
  -

</div>



[Category:生年不詳](../Category/生年不詳.md "wikilink")
[Category:1689年逝世](../Category/1689年逝世.md "wikilink")
[M](../Category/苏完瓜尔佳氏.md "wikilink")
[Category:滿洲正黃旗人](../Category/滿洲正黃旗人.md "wikilink")
[Category:清朝狀元](../Category/清朝狀元.md "wikilink")
[Category:清朝兩江總督](../Category/清朝兩江總督.md "wikilink")
[Category:步军营步军统领](../Category/步军营步军统领.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  [北京广播网：以人物命名的北京胡同](http://topic.rbc.cn/tj/01/48019_3.html)

5.
6.
7.

8.

9.
10.
11.
12.
13.
14.

15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23. 又名“[马状元胡同](../Page/马状元胡同.md "wikilink")”，1965年更名为[群力胡同](../Page/群力胡同.md "wikilink")。

24.
25.